【有圖有數據支持】民意冇逆轉啊！

簡單而言
大家唔使太驚使用武力
但係文宣一定要做足
強調示威者有三大天條

不誤傷平民
合乎比例
不主動挑釁

梁啟智

Sep 16 · 3 min read

《明報》是日公布委託敝校的最新民意調查結果，我特別想和大家分析有關武力升級的部分。畢竟，上次調查已是八月中上旬的事，距離今次調查已有一個月，當中除了林鄭正式撤回條例修訂，更有雙方武力的明顯升級，示威者這邊掟磚、掟汽油彈和「爆鐵閘」已變平常，警察這邊又出動了水砲車。政府的算盤本來是再拖下去市民會對暴力升級感到煩厭，便可迎來民意逆轉。在知道數據之前，坦白說，我心裏也沒有底。

結果如何？一個月過去，民意冇逆轉。

首先是認為示威者使用過分武力，非常同意和頗同意的比例是 39.4% ，比上月反過來微跌0.1個百分點。至於非常不同意和頗不同意的比例，則是31.5%，增加了1.8個百分點。喂，示威者的武力明明是升級了，為何市民大眾不單止沒有割席，反而更多了一點點接受？

要理解這一點，我們要再看認為警察使用過分武力的數據。非常同意和頗同意的比例是 71.7% ，比上月明顯上升了4.0個百分點。至於非常不同意和頗不同意的比例，則是20.6%，下降了2.2個百分點。換句話說，市民在這段時間對警察多了不滿，少了認同。

從八月上旬到九月上旬之間，最重大的警民衝突，應該就是 831 。在這次衝突當中，警察的作為把市民對警察的不信任推至極點。在這個背景下，雖然示威者和警察實際上的武力都有上升，調查出來卻只是市民認為警察使用過分武力的比例上升，認為示威者使用過分武力的比例卻沒有上升。面對這組數字，我想提醒自認「只得三萬警察」的林鄭，其實警察也幫不到你。

另一組相關的數字，是「當大型示威未能令政府回應時，示威者激烈行動是否可理解」這條問題，回答同意的有55.7%，不同意的有26.9%。這又是一個極之極之大的警號。香港人本來和理非成性，但和理非原來也有忍無可忍的時候。當有過半數受訪者認為政府拒絕回應時激烈行動變得合理，抗爭升級就擁有強大的民意基礎。

如果政府以為抗爭升級會導致示威者被市民捨棄的話，Sorry，就算要割也有排未輪到示威者。被問到誰要為雙方武力上升負責（可選多於一項），50.5%答特區政府、18.5％答警方，17.8％答中央政府， 答示威者的只有12.7％。

話說回來，我在這兒也要補一句：市民對示威者武力的容忍，很大程度上是基於對警察濫暴的不滿。也就是說，示威者的武力升級，不可以犯上警察濫暴的錯誤：誤傷平民、不合比例、主動挑釁。至於示威者要怎樣做才不會誤傷平民、合乎比例，和不主動挑釁，網上已有很多討論，這兒不重複。

最後，可以點算？其實大家都知：獨立調查委員會是關鍵，數據也十分明顯。不過我要提醒政府，你只有一次機會，不要搞個沒有法定權力的吹水會出來hea大家。我還是那句話：沒有法定權力，你搵包公翻生做主席都冇用。今次調查顯示對政府「零信任」的比例已經41.7%，對警察「零信任」則是48.3%。在這樣的社會，任何謠言都會有人信，政府已經無法管治。政府公信力的徹底崩潰，也是為什麼需要獨立調查的關鍵所在。

宣佈 和你suck 4.0 9月22 星期日見

suck 4.0 將會基於 hkmap.live 行動
麻煩力推呢個livemap
對各位日後行動都非常大幫助

請各位必須係 9月22日當日12點30分留意channel / 連登 / IG 最新消息

連登post:

TG :

IG :

push

推
針對中立淺藍黃嘅文宣【牆紙！】
第五期Link :
今期牆紙精彩內容包括：
1）獻花的意義
2）順手嫁禍-街坊分分鐘被full gear
3）香港主權之謎
4）香港人權與民主法案是什麼?
5）監師會同巡學校
6）罷課的另類教室
7）應答來得太遲，誠意釋出太少
8）資訊的亂流與真相的空白
9）拆鐵是怎樣一回事？
10）英語教學-as mad as hell
11）市民投稿
12）專訪-三十幾歲的中佬前線
TG CHANNEL :

Push

行動TG group:

連登冷氣軍師同風向撚話有就有喇

大家唔好自滿，要繼續做文宣令更加多人支持

我老母終極和理非，一直唔支持暴力。

但琴晚都改變咗，一路睇直播一路話啲示威者打得好

先撩者賤就係民意。

沉默大多數平時好少會採取激進行動。但是，被不斷騷擾時，平時和平的人往往反應都會很大。

點解政府失去民意，就係因為不斷撩交打，不斷點火頭，不斷推出政策惹起爭議。